# 多项式全家桶

- 这是(af)oier spinach退役前的笔记与解题记录,不能保证内容的严谨性,仅供参考
- 如果您发现文章存在错误/误解以及任何问题,请立刻联系我.  
  不能保证及时回复,但我会尽快修复问题,因为为很在意我写出的内容的质量.

## Newton's method

$$
G(F(x))= 0 \\
G(F_0(x))\equiv 0\pmod{x^t}\quad G(F(x))\equiv 0\pmod {x^{2t}}\\

0\equiv G(F(x))\equiv G(F_0(x))+G'(F_0(x))(F(x)-F_0(x))\pmod{x^{2t}}\\
F(x)\equiv F_0(x)-\frac{G(F_0(x))}{G'(F_0(x))} \pmod {x^{2t}}
$$

## derivative&integral

$$
A(x)=\sum_{i=0}^na_ix^i\\
A'(x)=\sum_{i=0}^{n-1}(i+1)a_{i+1}x^i\\
\int A(x)dx=C+\sum_{i=1}^{n+1}\frac{a_{i-1}}{i}x^i
$$

### kth-power

$$
F(x)=A(x)^k\quad ln\,F(x)=kln\,A(x)\quad F(x)=exp(kln\,A(x))
$$

### logarithm

$$
F(x)=ln\,A(x)\quad F'(x)=\frac{A'(x)}{A(x)}\quad F(x)=\int\frac{A'(x)}{A(x)}\\
$$

### inverse of a poly

$$
A(x)F(x)\equiv 1\pmod {x^{2t}}\Rightarrow A(x)F(x)\equiv 1\pmod {x^t}\\
A(x)B(x)\equiv 1\pmod {x^t}\\
A(x)(F(x)-B(x))\equiv 0\pmod {x^t}\quad F(x)-B(x)\equiv 0\pmod{x^t}\\
F^2(x)-2F(x)B(x)+B^2(x)\equiv 0\pmod {x^{2t}}\\
A(x)(F^2(x)-2F(x)B(x)+B^2(x))\equiv 0\pmod {x^{2t}}\\\\
F(x)-2B(x)+A(x)B^2(x)\equiv 0\pmod{x^{2t}}\\
F(x)\equiv B(x)(2-A(x)B(x))\pmod {x^{2t}}
$$

### exponential function

$$
F(x)=exp(A(x))\quad G(F(x))=ln\,F(x)-A(x)=0\\
G'(F(x))=F^{-1}(x)\\

G(F(x))=F_0(x)-\frac{G(F_0(x))}{G'(F_0(x))}=F_0(x)-F_0(x)(ln\,F_0(x)-A(x))=F_0(x)(1-ln\,F_0(x)+A(x))
$$

### square root

$$
G(F(x))=F^2(x)-A(x)=0\quad G'(F(x))=2F(x)\\
F(x)=F_0(x)-\frac{F_0^2(x)-A(x)}{2F_0(x)}\\
=\frac{F_0^2(x)+A(x)}{2F_0(x)}=\frac12(F_0(x)+\frac{A(x)}{F_0(x)})
$$

### poly div

$$
A(x)=\sum_{i=0}^n a_i x^i\quad B(x)=\sum_{i=0}^mb_ix^i\\
\Rightarrow Q(x)\quad R(x)\\

A(x)=B(x)Q(x)+R(x)\\
deg(A(x))=n\quad deg(B(x))=m\\
deg(Q(x))=n-m,deg(R(x))\lt m\\

\text{ }\\ \text{ }\\

F(x)=\sum_{i=0}^{n}a_ix^i,F^R(x)=\sum_{i=0}^n a_{n-i}x^i\quad F^R(x)=x^nF(\frac{1}{x})\quad \text{就是反转系数向量}\\
A(x)=B(x)Q(x)+R(x)\Rightarrow A(\frac{1}{x})=B(\frac{1}{x})Q(\frac{1}{x})+R(\frac{1}{x})\\
x^nA(\frac{1}{x})=x^nB(\frac{1}{x})Q(\frac{1}{x})+x^nR(\frac{1}{x})\\
A^R(x)=(x^mB(\frac{1}{x})\cdot x^{n-m}Q(\frac{1}{x}))+x^{n-m+1}(x^{m-1}R(\frac{1}{x}))\\
A^R(x)=B^R(x)Q^R(x)+x^{n-m+1}R^R(x)
\text{ }\\ \text{ }\\
notice:\, deg(Q(x))=n-m\Rightarrow Q(x)=(Q(x)\mod {x^{n-m+1}})\\
A^R(x)=B^R(x)Q^R(x)+x^{n-m+1}R^R(x)\\
A^R(x)\equiv B^R(x)Q^R(x)\pmod {x^{n-m+1}}\\
Q^R(x)\equiv A^R(x)\frac{1}{B^R(x)}\pmod {x^{n-m+1}}\quad R(x)=A(x)-B(x)Q(x)\\
$$

### 技巧:自卷积递推式的分治+fft

$$
given\, g,f_0\\
g[1..n)\rightarrow f[0..n)\quad just\,let\,g[0]=0\\

f_m=\sum_{i=1}^m g_if_{m-i}\quad f_m+=\sum_{i=0}^mg_if_{m-i}\\

[l,mid)\rightarrow [mid+1,r)\\
f_{mid+k}+=\sum_{i=l}^{mid-1}f_ig_{mid+k-i}=\sum_{i=0}^{mid-l-1}f_{l+i}g_{mid+k-(l+i)}\\
a[x]=f[l+x] [l,mid),\ b[...]=g[0,r-l)
$$

也可以推式子求逆.
$$
f(x)=\sum_{0\le n}f_nx^n\quad g(n)=\sum_{0\leq n}g_nx^n\\
g_0=0,given\,f_0=a\\

f(x)g(x)=\sum_{0\leq n}x^n\sum_{i=0}^nf_ig_{n-i}=
(f_0g_0)x^0+\sum_{1\le n}x^n\sum_{i=0}^nf_{n-i}g_i\\

0+\sum_{1\le n}x^n(f_ng_0+\sum_{i=1}^nf_{n-i}g_i)=\sum_{1\leq n}f_nx^n=f(x)-f_0\\

\text{ }\\

f(x)g(x)=f(x)-f_0\\
f_0=f(x)(1-g(x))\\
f(x)=\frac{f_0}{1-g(x)}=\frac{a}{1-g(x)}
$$

---------

## 习题选讲

### 集合划分问题

#### 参考资料表

- [第二类斯特林数与贝尔数以及有序划分数](https://www.cnblogs.com/joyouth/p/5600541.html)
- [多项式基础](https://github.com/kingsann/useless-papers)
- [一个讲解详细的blog](http://www.cnblogs.com/onioncyc/p/8722262.html)
- [rqy blog,有讲解bell数egf的推导]( https://rqy.moe/algorithms/generating-function/)

#### 无序集合划分 与 有序集合划分(也许应该叫集合有序划分/无序划分...)

#### 前者(正常的划分数)为bell数$b_n$,枚举$1\in t$的$|t|$,可以得到

$$
b_n=\sum_{i=1}^{n}\binom{n-1}{i-1}b_{n-i}
$$

枚举了包含1的集合,剩余的部分按照相对大小关系编号为[1..n-i]使用bell数递归下去划分.

显然两部分不相交,于是得到了把n元素集合,划分成一个集合簇的方案数即为bell数.

考虑计算$b_n$,这是一个类似于自卷积的式子,我们考虑使用分治来处理
$$
b_n=\sum_{i=1}^n\binom{n-1}{i-1}b_{n-i}=\sum_{i=0}^{n-1}\binom{n-1}{i}b_{n-i-1}\\
b_n=(n-1)!\sum_{i=0}^{n-1}\frac{1}{i!}\frac{b_{n-i-1}}{(n-i-1)!}
$$
我们进行这个过程,分治,考虑左侧对右侧的影响,递归处理.
$$
\begin{align}
&solve[l,r)\\
&\quad solve[l,mid)\\

&\qquad  b_{mid+k}+=(mid+k-1)!\sum_{l\leq i\lt mid}\frac{b_i}{i!}\frac{1}{(mid+k-i-1)!}\\
&\qquad f=b[l,mid),g=\frac{1}{i!}[0,r-l)\\

&\quad solve[mid,r)\\
\end{align}
$$
推式子找求逆?不好意思这次失败了,和无向连通图计数的问题相比较,发现那个问题中,有两个多项式都是完全已知的,而求bell数并没有这个利好.
$$
b_n=\sum_{i=0}^{n-1}\binom{n-1}{i}b_{n-i-1}\\
\frac{b_n}{(n-1)!}=\sum_{i=0}^{n-1}\frac{1}{i!}\frac{b_{n-i-1}}{(n-i-1)!}\\
f(x)=\sum_{1\leq n}\frac{b_n}{(n-1)!}x^n\quad
g(x)=\sum_{0\leq n}\frac{x^n}{n!}\quad
h(x)=\sum_{0\leq n}\frac{b_n}{n!}x^n\\

g(x)h(x)=\sum_{0\leq n}x^n\sum_{i=0}^n\frac{1}{i!}\frac{b_{n-i}}{(n-i)!}=\sum_{0\leq n}x^n\frac{b_{n+1}}{n!}=\sum_{1\leq n}x^n\frac{b_n}{(n-1)!}=f(x)\\
$$

但是利用多项式exp这个好东西,我们可以这样玩.但是我目前对于egf的套路还不熟悉,暂且不做深入.

> 我们考虑每个集合是由若干个元素组成的且集合非空，集合中元素无序
> 则可以得到集合的生成函数为g(x)=e^x-1
> 而贝尔数分解成若干个集合的划分方案,则我们有f=e^g
> 我们对e^x-1做泰勒展开，之后多项式求exp即可
>> the exponential generating function of the bell numbers is
>
>$$
>b(x)=\sum_{0\leq n}\frac{b_n}{n!}x^n=e^{e^x-1}\\
>f(x)=e^x-1\quad b(x)=exp(f)
>$$

---------

#### 后者(集合有序划分计数)我没有查询到,我们称为$q_n$,枚举最终方案中,排在最前面的集合,可以得到

$$
q_n=\sum_{i=1}^n\binom{n}{i}q_{n-i}
$$
虽然两部分其实是有相交的,

但是显然一个划分集合的排列,是不会被多次枚举到的.

于是我们得到了有序集合划分数即$q_n$

考虑快速计算,首先肯定是分治.然后我们考虑更好的做法. **注意下标起始位置!**

如果你问我1-h常数项是0模意义下没有逆元怎么求逆的话请看粗体/黑题字的说明.
$$
q_n=\sum_{i=1}^n\binom{n}{i}q_{n-i}\\
\frac{q_n}{n!}=\sum_{i=1}^n\frac{1}{i!}\frac{q_{n-i}}{(n-i)!}\\

f(x)=\sum_{0\leq n}\frac{q_n}{n!}x^n\quad
h(x)=\sum_{1\leq i}\frac{x^i}{i!}\\
f(x)h(x)=\sum_{1\leq n}x^n\sum_{i=1}^n\frac{1}{i!}\frac{q_{n-i}}{(n-i)!}=\sum_{1\leq n}x^n\frac{q_n}{n!}=f(x)-\frac{q_0}{0!}=f(x)-1\\
f(x)(1-h(x))=1\quad f(x)={(1-h(x))}^{-1}
$$

就一个求逆过去没了吧.

---------

然后考虑几个例题

- [luogu p5162](https://www.luogu.org/problemnew/show/p5162)
- [{HE/TJ}oi2016 求和](https://www.luogu.org/problemnew/show/p4091)

第一个题.考虑直接按照期望是平均值来计算.

$f_n,g_n$分别表示有序集合划分数,以及所有有序划分方案中集合的数量之和.

第一个是刚刚讲完的集合有序划分数,考虑第二个,枚举个集合被计算的次数.然后得到.
$$
g_n=f_n+\sum_{i=1}^n\binom{n}{i}g_{n-i}=\sum_{i=1}^n\binom{n}{i}(f_{n-i}+g_{n-i})\\

g_0=0,g_1=1
$$
组合意义:第一个集合,有$f_n$个方案中有第一个集合,贡献为$f_n$,枚举第一个集合大小为$i$剩余的部分划分方案中涉及了$g_{n-i}$个集合,每一个都可以和前面第一个集合进行拼接操作,故贡献为$\binom{n}{i}g_{n-i}$,后面那个式子是我们计算用的.

考虑计算g,首先直接一个分治$o(nlog^2n)$打过去就可以ac了,然后考虑能不能更优秀一点.(就其实是我比较懒而且分治比较容易写挂23333)

注意一下下标的问题,下标起始位置非常重要.
$$
\frac{g_n}{n!}=
\sum_{i=1}^n \frac{1}{i!}( \frac{g_{n-i}}{(n-i)!}+\frac{f_{n-i}}{(n-i)!} ) \\

f(x)=egf(f)\quad g(x)=egf(g)\quad h(x)=\sum_{1\leq n}\frac{x^n}{n!}\\

(f(x)+g(x))h(x)=\sum_{0\leq n}x^n\sum_{i=1}^n\frac{1}{i!}\frac{f_{n-i}+g_{n-i}}{(n-1)!}=g(x)\\

fh+hg=g\quad
g(1-h)=fh\\
f=(1-h)^{-1}\\
g=\frac{fh}{1-h}=f^2h\\

f\frac{h}{1-h}=f(\frac{1}{1-h}-1)=f(f-1)
$$

然后就写一个求逆就没了...感觉很可做吧.

---------

然后是可爱的斯特林数(这里一般只玩第二类斯特林数).

**注意** 第二类斯特林数计算中,由于组合意义(空集划分方案是唯一的),我们必须定义$0^0=1$,有$s^0_0=1$

$s_n^k=\begin{bmatrix} n\\ m \end{bmatrix}$表示n元素集合划分为k个无序不相交集合的方案数.
$s_n^n=1,s_n^0=[n=0],s_0^1=s_1^0=0$

$b_n=\sum_{i=1}^ns_n^i$

$s_n^k=s_{n-1}^{k-1}+ks_{n-1}^k$

计算的话我们考虑计算一行,容斥一下可以得到(这里一下都是抄的还没有理解)
$$
\begin{bmatrix} n\\ m \end{bmatrix}=\frac{1}{m!}\sum_{i=0}^{m}(-1)^i*\binom{m}{i}*(m-i)^n
$$
你看这个卷积式,美滋滋,我们一个fft过去就可以求出一行啦(n元素,划分为[1..n]的方案)

(第二类)斯特林数在oi中的应用主要是进行下降幂的转换,有如下公式.

$$
m^n=\sum_{i=1}^{n}\begin{bmatrix} n\\ i \end{bmatrix}*i!*\binom{m}{i}\\

m^n=\sum_{i=1}^{n}\begin{bmatrix} n\\ i \end{bmatrix}*m^{\underline{i}}
$$

---------

看一个直接套通项公式的水题.heoi/tjoi 2016求和.

$$
s_n^m=\frac{1}{m!}\sum_{i=0}^m(-1)^i \binom{m}{i}(m-i)^n\\
=\frac{1}{m!}\sum_{i=0}^m (-1)^i \frac{m!}{(m-i)!i!}(m-i)^n=
\sum_{i=0}^m \frac{(-1)^i}{i!} \frac{(m-i)^n}{(m-i)!}\\
a[x]=\frac{(-1)^x}{x!} \quad  b[x]=\frac{x^n}{x!} \quad s_n^m= (a*b) [m]
\\
ans=\sum_{i=0}^n\sum_{j=0}^i s_i^j 2^j j!=
\sum_{i=0}^n\sum_{j=0}^n s_i^j 2^j j!=
\sum_{j=0}^n 2^j j!\sum_{i=0}^n s_i^j\\

\sum_{j=0}^n 2^j j!
\sum_{i=0}^n
	\sum_{k=0}^j
		\frac{(-1)^k}{k!}\frac{(j-k)^i}{(j-k)!}\\

\sum_{j=0}^n  2^j j!
\sum_{k=0}^j
	\sum_{i=0}^n
		\frac{(-1)^k}{k!}\frac{(j-k)^i}{(j-k)!}\\


\sum_{j=0}^n  2^j j!
\sum_{k=0}^j
	\frac{(-1)^k}{k!}
	\frac{1}{(j-k)!}
	\sum_{i=0}^n
		(j-k)^i\\
$$

$$
f[x]=\frac{(-1)^x}{x!}\quad g[x]=\frac{\sum_{i=0}^n x^i}{x!} \quad
ans=\sum_{j=0}^n 2^j j! \times (f*g) [j]
$$

$$
\sum_{i=0}^{n-1}q^i=\frac{q^n-1}{q-1}
$$

**注意** （第二类)斯特林数 的计算中,由于组合意义的存在,我们需要定义$0^0=1=s(0,0)$

### 一些快速求和问题

#### 背包计数

[loj 6268](https://loj.ac/problem/6268)

$$
f_{n,v}=\sum_{i=0}^{\lfloor\frac{v}{a_n}\rfloor} f_{n-1,v-i*a_n}\\

f_k(x)=\sum f_{k,i}x^i\quad g_{j}(x)=\sum x^{ia_j}\\
f_{k}(x)=f_{k-1}(x)g_k(x)\quad f_n(x)=\prod_{i=1}^ng_i(x)\\

f(x)=\prod_{i=1}^ng_i(x)=exp(ln\, \prod_{i=1}^n g_i(x) )=exp(\sum_{i=1}^n ln\,g_i(x))\\
$$

$$
a_k(x)=\sum_{i=0}^\infty x^{ki}=\frac{1}{1-x^k}\\
ln\, a_k(x)=\int\frac{a'_k(x)}{a_k(x)}dx=
\int
  (1-x^{k})
  \sum_{i=1}^\infty ik\,x^{ik-1}
=\int \sum_{i=1}^\infty ik\,x^{ik-1} - \sum_{i=1}^\infty ik\,x^{(i+1)k-1}\\
=\int\sum_{i=1}^\infty ik\,x^{ik-1}-\sum_{i=2}^\infty(i-1)kx^{ik-1}
=\int kx^{k-1}+\sum_{i=2}^\infty k\,x^{ik-1}
=\int \sum_{i=1}^\infty kx^{ik-1}
=\sum_{i=1}^\infty \frac{k}{ik}x^{ik}=\sum_{i=1}^\infty \frac{x^{ik}}{i}
$$

如果$k$即$a_i$不重复,那么可以$\sum_{i=1}^\infty \frac{n}{i}=O(nlogn)$的时间内求出$\sum ln\,G_i(x)$,最后用一个$exp$在$o(nlogn)$内求出答案.

#### 一个题

~~我也不知道这个题在哪里可以提交,不过和下面一个题基本一致~~
$$
\sum_{i=0}^n \sum_{j=0}^n a_i b_j\ j^i\\
$$

可以多项式多点求值, $O(nlog^2n)$跑得龟速.

$$
\sum_{j=0}^nb_j\sum_{i=0}^na_ij^i=\sum_{j=0}^nb_j A(j)\\
A(x)=\sum_{i=0}^na_ix^i
$$
下面这个仍然龟速2333,不过至少比多点求值好很多.
$$
\sum_{i=0}^na_i\sum_{j=0}^nb_jj^i=\sum_{i=0}^na_i\sum_{j=0}^n[x^i]b_j(x)\\
b_j(x)=\frac{b_j}{1-jx}=\sum_{i=0}^\infty b_jj^i\ x^i\\
\sum_{k=0}^n b_k(x)=\sum_{k=0}^n\frac{b_k}{1-kx}\\

\sum_{k=0}^nb_k(x)=
\sum_{k=0}^n
\frac{b_k\prod_{i\neq k}(1-ix)}{\prod_{i=0}^n(1-ix)}

\\
f(x)=\prod_{i=0}^n(1-ix)
$$
这里怎么做呢?首先分母不用看了.分治打过去加个求逆就好了.你也可以跟着递归过程计算.

我们考虑**分治逼近**类似的产物来解决分子.首先考虑叶子$[l,l+1)$这里分子为$b_l$.这是递归基.

考虑分别计算$[l,mid) \quad [mid,r)$之后,如何合并.$[l,mid)$需要卷积上$\prod_{i\in [mid,r)}(1-ix)$.而$[mid,r)$卷积上$\prod_{i\in [l,mid)}(1-ix)$.最后一个加法.

这样$o((r-l)\, log(r-l))$ 的时间完成了合并.发现合并复杂度仅仅和区间长度有关系.这个分治是有效的了.我们来计算时间复杂度.
$$
t(n)=\sum_{i=0}^{log_2n}\frac{n}{2^i} \ i2^i=n\sum_{i=0}^{log_2n}=o(nlog^2n)\\
t(n)=2t(\frac{n}{2})+o(nlogn)=o(nlog^2n)\\
$$

