# 高阶差分与高阶前缀和


## 声明

- 参考资料不明,但尽量给出.
- 本文是且仅是学习笔记.
- 我重视我产出的内容的质量, 如果您发现任何问题(包括但不限于, 歧义性表述,逻辑错误,措辞错误,不规范引用)请您以任何方式联系我. 我不能保证实时相应,但一定会定期查看,改正错误.

## 记号与约定

- $\vec a=(a_0,a_1,a_2,a_3\dots a_n),\vec b=(b_0,b_2\dots)$表示一个序列.
- $\vec a\left[n\right]=a_n$即第$n$个分量/元素.
- $P(x)=\sum_{i=0}^n a_i x^i,Q(x)=\sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n$为$a$的生成函数.
- $[x^k]P(x)=\vec a[k]=a_k$
- 不区分多项式,形式幂级数,生成函数等概念,因为在本文中这并不重要.
- 称满足$b_n=\sum_{i=0}^n a_i$的$\vec b$为$\vec a$的前缀和/部分和序列.
- 称满足$b_n=a_{n}-a_{n-1}$的$\vec b$为$\vec a$的差分序列.


## 喜闻乐见生成函数

对于序列$a$和其生成函数$F(z)$,我们考察它的前缀和,差分对应的生成函数$P(z),Q(z)$.

$$
\begin{aligned}
&P(z)
=\sum_{n=0}^\infty z^n\sum_{i=0}^n a_i
=\sum_{i=0}^\infty a_i\sum_{n=i}^\infty z^n
=\sum_{i=0}^\infty a_i \frac{z^i}{1-z}
=\frac{1}{1-z}\sum_{i=0}^\infty a_i z^i
=\frac{1}{1-z}F(z)\\
&Q(z)
=a_0+\sum_{n=1}^\infty z^n (a_n-a_{n-1})
=\sum_{n=0}^\infty a_n z^n - z\sum_{n=0}^n a_n z^n
=(1-z)F(z)
\end{aligned}
$$

迭代操作$m$次,得到$\frac{1}{(1-z)^m} F(z),(1-z)^m F(z)$  
后者较为简单,做展开即可.

$$
\begin{aligned}
(1-z)^m F(z)
&=F(z) \sum_{i=0}^m \binom{m}{i}1^i (-z)^{m-i}\\
&=F(z) \sum_{i=0}^m \binom{m}{z-i} (-z)^{m-i}\\
&=F(z) \sum_{i=0}^m \binom{m}{i} (-z)^{i}\\
&=\left(\sum_{n=0}^\infty a_n z^n\right)\left(\sum_{i=0}^m \binom{m}{i} (-z)^i\right)\\
&=\sum_{n=0}^\infty z^n \sum_{i=0}^{\min(m,n)} \binom{m}{i}(-1)^i a_{n-i}
\end{aligned}
$$

对于$\frac{1}{(1-z)^m}$,我们有多种方法.

- 找规律,数学归纳法
- $\frac{1}{(1-z)^m}=(1-z)^{-m}$使用Newton's extended binomial theorem,或者说taylor series.
- 使用微分方程寻找递推式.

第三种方法在[iki9/nekko/KingSann/czyhe的github repos](https://github.com/KingSann/useless-papers)中可以找到,上游不详.  
简单来说,在$F(x)=A^m(x)$中已知$A,m$,其中$A$是低次多项式,可以快速求解$F$,它是这样操作的.

$$
\begin{aligned}
F(x)&=A^m(x)\\
F'(x)&=m A^{m-1}(x) A'(x)=mA'(x) \frac{F(x)}{A(x)}\\
A(x)F'(x)&=mA'(x)F(x)
\end{aligned}
$$

设$F(x)=\sum_{i=0}^\infty a_i x^i$,考虑上式中左右两侧的$x^k$系数.  
LHS中最高项是$a_{k-1}$,而右侧最高项是$a_k$,于是可以写出$a_k$的递推式.  
而$a_0$有$F(0)=a_0=A^m(0)$.

这种方法效率很高,但是形式并不美好,想要得到一个直接计算的式子,我们可以采用方法二.  

$$
\begin{aligned}
(1-z)^{-m}F(z)
&=F(z) \sum_{i=0}^\infty \binom{-m}{i} (-z)^i\\
&=F(z) \sum_{i=0}^\infty (-z)^i \frac{(-m)^{\underline{i}}}{i!}\\
&=\left(\sum_{n=0}^\infty a_n z^n\right)\left(\sum_{i=0}^\infty (-z)^i \frac{(-m)^{\underline{i}}}{i!}\right)\\
&=\sum_{n=0}^\infty z^n \sum_{i=0}^n (-1)^i \frac{(-m)^{\underline i}}{i!}a_{n-i}\\
&=\sum_{n=0}^\infty z^n \sum_{i=0}^n \frac{m^{\overline i}}{i!}a_{n-i}\\
&=\sum_{n=0}^\infty z^n \sum_{i=0}^n \binom{m+i-1}{i}a_{n-i}
\end{aligned}
$$


## 略显抽象的算子复合

> 如果理解不能, 可以用一个具体的算子, 比如矩阵.

定义一下算子

- 单位算子 $I\vec a=\vec a$
- 零算子 $O\vec a=(0,0,0\dots )$
- 右移算子 $R\vec a$,满足$(R\vec a)[n]=a_{n-1}$或者说$R\vec a=(0,a_0,a_1\dots)$
- 左移算子 $L\vec a$,满足$(L\vec a)[n]=a_{n+1}$或者说$L\vec a=(a_1,a_2,a_3\dots)$
- 算子乘法/复合 $(AB)\vec a=A(B\vec a)$  
  类似矩阵乘法,算子复合并没有交换律.  
  可以验证$I$是复合操作的单位元,而$O$是复合运算的零元
- 算子线性组合 $(xA+yB)\vec a=xA\vec a+yB\vec a$  
  当系数$x$或$y$为$\pm 1,0$时,我们省略不写.  
  注意, 并非所有算子都是线性的, $F(a\vec x+b\vec y)\equiv aF\vec x+bF\vec y$ 并不存在.
- 差分 $\Delta\vec a$,满足$(\Delta\vec a)[n]=a_n-a_{n-1}$.  
  可以验证,这个算子是线性的.
- 前缀和/部分和 $S\vec a[n]$满足$(S\vec a)[n]=\sum_{i=0}^n a_i$  
  可以验证,这个算子是线性的.

可以发现,$\Delta=I-R$,于是复合$m$次得到$\Delta^m=(I-R)^m$.  

从简单情况开始考察,比如$(I-R)^2$的展开.

$$
\begin{aligned}
(I-R)^2\vec a
&=(I-R)\left((I-R)\vec a\right)\\
&=(I-R)\left(I\vec a-R\vec a\right)\\
&=I\left(I\vec a-R\vec a\right)-R(I\vec a-R\vec a)\\
(\text{利用$R$的线性性})&=I^2\vec a-IR\vec a-RI\vec a+R^2\vec a\\
&=\vec a-R\vec a-R\vec a+R^2\vec a\\
&=\binom{2}{0}(-R)^0\vec a+\binom{2}{1}(-R)^1\vec a+\binom{2}{2}(-R)^2\vec a
\end{aligned}
$$

利用线性性,迭代操作,可以得到.
$\Delta^m = (I-R)^m =\sum_{i=0}^m \binom{m}{i}(-1)^i R^i$

于是有

$$
\begin{aligned}
(\Delta^m\vec a)[n]
&=\left(\left(\sum_{i=0}^m \binom{m}{i}(-1)^i R^i\right)\vec a\right)[n]\\
&=\sum_{i=0}^m \binom{m}{i}(-1)^i\left(\left(  R^i\vec a\right)[n]\right)\\
&=\sum_{i=0}^m \binom{m}{i}(-1)^i a_{n-i}\\
&=\sum_{i=0}^{\min(n,m)} \binom{m}{i}(-1)^i a_{n-i}
\end{aligned}
$$



