\documentclass{article}

\usepackage{xeCJK}
\setCJKmainfont{Noto Serif CJK SC}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[margin=0.2cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}

\section*{二项式系数-上指标反转}
\[
	\begin{aligned}
		\binom{n}{k}
		 & =\frac{\prod_{i=0}^{k-1} (n-i)}{k!}=\frac{\prod_{i=0}^{k-1} (i-n)}{k!}{(-1)}^k                    \\
		 & =\frac{\prod_{i=0}^{k-1} ((k-1-i)-n)}{k!}{(-1)}^k=\frac{\prod_{i=0}^{k-1} (-n+k-1-i)}{k!}{(-1)}^k \\
		 & =\binom{-n+k-1}{k}{(-1)}^k
	\end{aligned}
\]

\section*{例题}

\[
	\begin{aligned}
		\sum_{n=0}^\infty \binom{n}{k}x^n
		 & =\sum_{n=k}^\infty \binom{n}{k}x^n                                          \\
		 & =\sum_{n=k}^\infty \frac{n(n-1)(n-2)\ldots (n-k+1)}{k!}x^n                  \\
		 & =\sum_{n=k}^\infty \frac{(-n)(-n+1)(-n+2)\ldots (-n+k-1)}{k!}{(-1)}^k x^n   \\
		 & =\sum_{n=k}^\infty \frac{(-n+k-1)(-n+k-2)\ldots (-n+1)(-n)}{k!}{(-1)}^k x^n \\
		 & =\sum_{n=k}^\infty \binom{-n+k-1}{k}{(-1)}^k x^n
	\end{aligned}
\]

我们需要下指标与$n$相关,希望使用对称性质$\binom{n}{k}=\binom{n}{n-k}$,但是对称性只对$n\geq 0$成立. 所以我们在要进行上指标反转之前,做对称.

\[
	\begin{aligned}
		\sum_{n=0}^\infty \binom{n}{k}x^n
		 & =\sum_{n=k}^\infty \binom{n}{n-k}x^n                                                                             \\
		 & =\sum_{n=k}^\infty \binom{n(n-1)(n-2)\ldots (n-(n-k)+1)}{(n-k)!} x^n                                             \\
		 & =\sum_{n=k}^\infty \binom{(-n)(-n+1)(-n+2)\ldots (-k-1)}{(n-k)!} {(-1)}^{n-k}x^n                                 \\
		 & =\sum_{n=k}^\infty \binom{-k-1}{n-k}{(-1)}^{n-k} x^n=x^k \sum_{n=k}^\infty \binom{-k-1}{n-k}{(-1)}^{n-k} x^{n-k} \\
		 & =x^k \sum_{n=0}^\infty \binom{-k-1}{n}{(-x)}^n                                                                   \\
		 & =x^k {(1+(-x))}^{-k-1}=\frac{x^k}{(1-x)}^{k+1}
	\end{aligned}
\]

\section*{note}
\[
	\begin{aligned}
		 & \forall r\in\mathbb{R}\ {(1+x)}^r=\sum_{n=0}^\infty \binom{r}{n}x^n=\sum_{n=0}^\infty \frac{r^{\underline{n}}}{n!}x^n \\
		 & \forall n\geq 0\quad \binom{n}{k}=\binom{n}{n-k}                                                                      \\
		 & x^{\underline{k}}={(x-k+1)}^{\overline{k}}                                                                            \\
		 & x^{\underline{k}}={(-1)}^k{(-x)}^{\overline{k}}                                                                       \\
	\end{aligned}
\]

\section*{reference and links}
\begin{itemize}
	\item \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Binomial_theorem#Newton's_generalized_binomial_theorem}{Newton's generalized binomial theorem}
\end{itemize}

\end{document}
