# part1 (数学分析1)

## 极限

> 指导思想.  
>
> - 近似: $\lim_{n\to\infty}\frac{a_n}{b_n}=c$表明只要$n$充分大,$a_n,b_n$可以任意接近,于是可以进行各种等价替换或者放缩.
> - 控制: 级数比较判别法,夹逼定理(三明治定理)
>
> 要善于使用的工具
>
> - 定义
> - Cauchy准则判定收敛性
> - 换元(复合)
> - 海涅-博雷尔定理(离散的数列极限与连续的函数极限间的转换)
> - stolz定理和L'H法则

### 几个trick

- 单调有界+不动点

使用归纳法.  
判定收敛到哪个不动点.  
$$
\begin{aligned}
&\text{given }a_0,c\\
&a_{n+1}=\frac{1}{2}(a_n+\frac{c}{a_n})\\
&\lim_{n\to\infty} a_n
\end{aligned}
$$


- 误差法

$\lim_{n\to\infty} \sqrt[n]{n}$,当$n>1$时,有.$2^n>n>1\implies 2>\sqrt[n]{n}>1$  
设$\sqrt[n]{n}=1+a_n$其中$0<a_n<1$有.

$$
\begin{aligned}
&n=(1+a_n)^n=\sum_{i=0}^n\binom{n}{i}(a_n)^i>1+na_n+\frac{n(n-1)}{2}a_n\\
&(n+\frac{n(n-1)}{2})a_n<n-1<n\\
&(1+\frac{n-1}{2})a_n=\frac{n+1}{2}a_n<1\\
&a_n<\frac{2}{n+1}\\
\newline
&0<a_n<\frac{2}{n+1},\lim_{n\to\infty }0=\lim_{n\to\infty}\frac{2}{n+1}=0\implies \lim_{n\to\infty} a_n=0\\
&\implies \lim_{n\to\infty} \sqrt[n]{n}=\lim_{n\to\infty}(1+a_n)=1+0=1
\end{aligned}
$$

- 放缩(基于经典不等式,基于极限定义) | 夹逼





## 经典反例

### 001

$\{a_n\}$收敛,是否有$\lim_{n\to\infty}\frac{a_{n+1}}{a_n}=1$.  
问题出在收敛于$0$的情况,给出反例.  
$$
\begin{aligned}
&a_n=\begin{cases}
\frac{1}{n}&(2\mid n)\\
\frac{1}{n^2}&(2\not\mid n)
\end{cases}\\
&\frac{a_{n+1}}{a_n}=\begin{cases}
\frac{(\frac{1}{(n+1)^2})}{(\frac{1}{n})}&(2\mid n)\\
\newline
\frac{(\frac{1}{n+1})}{(\frac{1}{n^2})}&(2\not\mid n)
\end{cases}
\end{aligned}
$$
这里下标奇数/偶数的子列收敛性不同,于是$b_n=\frac{a_{n+1}}{a_n}$不收敛.



### 002



## 经典习题

### 001

$$
\begin{aligned}
&\lim_{x\to +\infty}\frac{\ln x}{x}=\lim_{t\to+\infty} \frac{t}{e^t}\\
&\frac{n}{e^n}<\frac{n}{2^n}=\frac{n}{\sum_{i=0}^n\binom{n}{i}}<\frac{n}{1+n+\frac{n(n-1)}{2}}=\frac{1}{\frac{1}{n}+1+\frac{(n-1)}{2}}\\
\end{aligned}
$$

右边收敛于$0$.

### 002

对于$0<k<1$,求$\lim_{n\to\infty}(n+1)^k-n^k$  
直观上,它肯定是$0$,比如看看$k=\frac12,\frac13,\frac23$.  

这里要用上幂函数单调性,可以参考$x^\alpha\ (x\geq 0)$对于$\alpha<0,\alpha>0$的图像.
$$
\begin{aligned}
&(n+1)^k> n^k\implies (n+1)^k-n^k>0\\
&(n+1)^k-n^k=n^k((1+\frac{1}{n})^k-1)<n^k(1+\frac{1}{n}-1)=n^{k-1}\\
&0<(n+1)^k-n^k<n^{k-1}
\end{aligned}
$$
其中$-1<k-1<0$于是$n^{k-1}$收敛于$0$,控制住了$(n+1)^k-n^k$.  

另一个做法,看起来更自然些(可以由$k=\frac23$推广得到).
$$
\begin{aligned}
&\text{let }r=1-k\quad (0<r<1)\\
&(n+1)^k-n^k=\frac{(n+1)}{(n+1)^r}-\frac{n}{n^r}\\
=&\frac{(n+1)n^r-n(n+1)^r}{(n(n+1))^r}<\frac{(n+1)^{1+r}-n(n+1)^r}{(n(n+1))^r}\\
=&\frac{(n+1)-n}{n^r}=\frac{1}{n^r}
\end{aligned}
$$

### 003

